---
title: CSS基础概述
description:
author: DesnLee
date: 2021-03-18 12:00:00
slug: css-basic
image: index.jpg
tags: [CSS,语法,盒模型,层叠,前端]
categories:
- CSS
---
# CSS是什么
**层叠样式表**（*Cascading Style Sheets，简称：CSS*），是一种用来为结构化文档（*如HTML文档或XML应用*）添加样式（*字体、间距和颜色等*）的计算机语言，由W3C定义和维护。CSS**不能单独使用**，必须与HTML或XML一起协同工作，为HTML或XML起装饰作用。


CSS最重要的目标是将文件的内容与它的显示分隔开来。在CSS出现前，几乎所有的HTML文件内都包含文件显示的信息，必须在HTML文件内列出，有时重复列出。CSS使作者可以将这些信息中的大部分隔离出来，简化HTML文件，这些信息被放在一个辅助的，用CSS语言写的文件中。**HTML文件中只包含结构和内容的信息，CSS文件中只包含样式的信息。**


# CSS的历史

* **CSS1：** 1994年，**哈肯·维姆·莱**和**伯特·波斯**合作设计CSS。他们在1994年首次在芝加哥的一次会议上第一次展示了CSS的建议。
* **CSS2-2.1：** 1998年5月，W3C发表了CSS2，其中包括新的内容如： 绝对的、相对的和固定的定比特素、媒体型的概念、 双向文件和一个新的字体。
* **CSS3：** CSS3标准已部分公布，但仍未全部制订完毕，还会有其它新内容继续加入。W3C网站上有专页展示CSS3发展的进展。CSS3分成了不同类别，称为 `modules` 。而每一个 `modules` 都有于CSS2中额外增加的功能，以及向后兼容。


# CSS的语法内容
CSS由多组 **规则** 组成。每个规则由 **选择器（selector）**、**属性（property）** 和 **值（value）** 组成：

* **选择器（Selector）：** 多个选择器可以半角逗号 `,` 隔开。
* **属性（property）：** CSS1、CSS2、CSS3规定了许多的属性，目的在控制选择器的样式。
* **值（value）：** 指属性接受的设置值，多个关键字时大都以空格隔开。


属性和值之间用半角冒号 `:` 隔开，属性和值合称为 **特性**。多个特性间用 `;` 隔开，最后用 `{ }` 括起来。

示例：
```CSS
p/*选择器*/{
font-size/*属性*/: 110%;/*值*/
font-size: 110%;
}
```


# CSS的层叠指的是什么？
* **样式层叠：** 可以多次对同一选择器进行样式声明。
* **选择器层叠：** 可以用不同选择器对同一个元素进行样式声明。
* **文件层叠：** 可以用多个文件进行层叠。


## 文档流
**Normal Flow**，正常流动方向。文档流方向为从左到右，从上到下。

* **块级元素（block）** 总是占据水平方向上所有的空间（能有多大就多大），多个块元素从上到下流动。

* **内联元素（inline）** 仅占据自身大小（能有多小就多小），多个内联元素从左到右流动。


## 盒模型
编写 CSS 时你会发现，你的工作好像是围绕着一个一个盒子展开的——设置尺寸、颜色、位置，等等。页面里大部分 HTML 元素都可以被看作若干层叠的盒子。CSS 布局主要就是基于盒模型的。每个占据页面空间的块都有这样的属性：

* **content：** 即内容本身。
* **padding：** 即内边距，围绕着内容（比如段落）的空间。
* **border：** 即边框，紧接着内边距的线。
* **margin：** 即外边距，围绕元素外部的空间。

### 两种盒模型
* **content-box：** 内容盒，内容就是盒子的边界。
* **border-box：** 边框盒，边框是盒子的边界。


> 两种盒子组成部分均为 margin + border + padding + content
> * content-box 的设置的宽度 = 内容宽度
> * border-box 的设置的宽度 = 内容宽度 + padding + border


# CSS基本单位
* **长度单位：** `px`像素、`em`相对于自身font-size的倍数、`%` 百分数、整数、`rem`、`vw` 和 `vh`、其他。
* **颜色：** 十六进制 `#FFFFFF `、RGBA颜色 `rgba(255,255,255,1)` 、hsl颜色 `hsl(360,100%,100%)`

&nbsp;

> ***资料来源：饥人谷、MDN、WikiPedia***
